\chapter{Oscilador Armónico Cuántico}

\section{Problemas}

\fbox{ \begin{minipage}{\textwidth}
\textbf{Ejercicio 1:} 
\begin{itemize}
	\item Cuanto avanza una onda armónica en un periódo? 
	\item Cuanto tarda a desplacarse a una distancia igual a la longitud de la
onda?
	\item La longitud de una onda de la nota musical LA a la aire es de 0.773 m.
Cuales son la su frequencia y su longitud de onda en el agua? La velocidad del
sonido en el aire es 340 m/s y en el agua 1.44 km/s.
\end{itemize}
\end{minipage}} \\\\
\textbf{Solucion:} \\
\begin{itemize}
	\item Una onda avanza una distancia de una longitud de una onda
\textbf{$\lambda$} en una periodo \textbf{$T$}. 
	$$
		v_{onda} = \frac{s}{T} = \lambda \cdot f = \lambda \cdot \frac{1}{T}  \quad
\Rightarrow \qquad s = \lambda
	$$
	\item Igual que antes: \textbf{T}.
	\item Primero queremos encontrar a la frequencia del aire $f_{aire}$, que
esta dado por
	$$
		\lambda_{aire} = \frac{v_{aire}}{f_{aire}} \quad \Rightarrow \qquad f_{aire} =
\frac{v_{aire}}{\lambda_{aire}} = \frac{340 m/s}{0,773m} \approx 440 Hz
	$$
	Por los dos medias (aire y agua) la frequencia es el mismo
	$$
		f_{aire} = f_{agua}
	$$
	por eso podemos calcular la longitud de la onda de la onda en el agua
	$$
		\lambda_{agua} = \frac{v_{agua}}{f_{agua}} = \frac{1440 m/s}{440 s}
\approx 3,27 m
	$$
\end{itemize}

\begin{ejercicio}
	Dado la onda armónica 
	$$
		y(x, t) = 2 \sin(\pi x - 20 \pi t)
	$$
	con $y$ en cm, $x$ en m y $t$ en segundos, evaluar
	\begin{itemize}
		\item el sentido de la propagación
		\item la amplituda de la onda $A$, su longitud $\lambda$, su frequencia $f$,
	\end{itemize}
su periodo $T$ y su velocidad de propagación $v$
\end{ejercicio}
\begin{itemize}
	\item 
	La forma general de una onda esta dado por
	\begin{align*}
		y(x, t) &= A \sin(kx - \omega t) \quad \text{si la onda mueve a la derecha} \\
		y(x, t) &= A \sin(kx + \omega t) \quad \text{si la onda mueve a la
	izquierda}
	\end{align*}
	Por eso podemos decir que la onda tiene un sentido de la propagación
\textbf{a la derecha}.
	\item 
	Con las relación general de una onda moviendo a la deracha podemos
facilmente leer las parametras de la amplituda $A$, el numeró de la honda $k$ y
la velocidad angular $\omega$
	\begin{align*}
		y(x, t) &= A \sin(kx - \omega t) \\
		y(x, t) &= 2 \sin(\pi x - 20 \pi t)
	\end{align*}
	$$
		\Rightarrow \quad A = 2cm, \quad k = \pi, \quad \omega = 20 \pi
	$$
	Con esos parametos podemos calcular el resto:
	\begin{align*}
		\omega = \frac{2 \pi}{T} = 2\pi f = 2\pi \frac{v}{\lambda} \\
		k = \frac{2\pi}{\lambda} \quad\Rightarrow \quad \lambda = \frac{2 \pi}{\pi 1/m} =
2m \\
	\omega = 2\pi \frac{v}{\lambda} \quad\Rightarrow \quad v =
\frac{\omega}{2\pi} \lambda = \frac{20 \pi 1/s}{2\pi} 2m = 20 m/s \\
	f = \frac{v}{\lambda} = \frac{20 m/s}{2m} = 10 Hz \quad \Rightarrow \quad T
= \frac{1}{f} = 0,1 s 
	\end{align*}	
\end{itemize}

\begin{ejercicio}
	\textbf{Ejercicio 3} Un corcho esta oscillando en el agua con una velocidad
vertical maximal de $3cm /s$ y una accerlación máxima de $2cm /s^2$. 
	\begin{itemize}
		\item Calcula la amplitude y la frecuencia del movimiento.
		\item Si la longitud de la onda transversal generada es de 3m, cual es
la velocidad de la propagación de la onda?	
	\end{itemize}
\end{ejercicio}
\begin{itemize}
	\item
	Para ese ejecicio tenemos que saber dos relaciones sobre la velocidad y la
acceleración maxima
	\begin{align*}
		\left.
		\begin{aligned}
			v_{max} = w A \quad \Rightarrow \quad w = \frac{v_{max}}{A} \\
			a_{max} = w^2 A  \quad \Rightarrow \quad \frac{v_{max}^2}{a_{max}} =
a_{max}
		\end{aligned}
		\right\rbrace
		\quad \Rightarrow \quad A = \frac{v_{max}^2}{a_{max}} = \frac{9
cm^2/s^2}{2 cm/s^2} = 4,5 cm
	\end{align*}
	Tambien tenemos una relacion por la velocidad angular y por eso tambien
tenemos la frecuencia
	$$
		\omega = \frac{v_{max}}{A} = \frac{2}{2} 1/s \quad \Rightarrow \quad f =
\frac{\omega}{2\pi} = \frac{1}{3 \pi} 1/s
	$$
	
	\item
	Si tenemos la longitud de la onda su velocidad esta dado por
	$$
		f = \frac{v}{\lambda} \quad \Rightarrow \quad v = f \lambda =
\frac{1}{\pi} cm / s = 0,318 cm /s
	$$
\end{itemize}
\rule{\textwidth}{1px}
% ----------------------------------------------------------------------------- 
\begin{ejercicio}
\textbf{Ejercicio 5: Ondas sísmicas} En los terremotos hay quatro tipos de
ondas: dos de volumen y (ondas S y P) y dos ondas de superficie. Los velocidades
respectivas de las ondas P (primarias) y S (secundarias) valen
$$
	v_P = \sqrt{\frac{B+4M_c/3}{\rho}}, \quad v_s = \sqrt{\frac{M_c}{\rho}} 
$$
donde B es el modul de compressibilidad y $M_c$ el modul de cizallamiento.
\begin{itemize}
	\item Un material geolocigo tiene los siguientes modulos $B=6,3\times10^10
N/m^2$ y $M_c = 2,7 \times 10^10 N/m^2$, y una densidad de $3 g/cm^3$. Evaluar
los velocidaded de los ondas $P$ y $S$ en este medio.
	\item Una estación sismografica detecta llegada de la onda $P$ de un sismo a
las 0:15:23 y la llegada de la onda $S$ a las 0:17:53, A que distancia de la
estación ha producido el focus (hipocentre) del sismo si el medio que separa el
hipocentro del estación esta compuesto por el material de la parte anterior de
esa ejercicio.
\end{itemize}
\end{ejercicio}
\begin{itemize}
	\item
	Para solver el primer parte de ese ejercicio simplemente necesitamos de
	sustituir los numerós dado en los formulares de la veclocidad y cuidar de los
	unidades. 
	\begin{align*}
		3 g/cm^3 = \frac{0,003}{0,01^3} kg/m^3 = 3000 kg / m^3 \\
		v_P = \sqrt{\frac{B + \frac{4}{3} M_c}{\rho}} = \sqrt{\frac{6,3\times10^10
	N/m^2 + \frac{4}{3} \cdot 2,7 \times 10^10 N/m^2}{3000 kg/m^3}} = 5744,56 m/s  =
	5,74 km/s \\
		v_S = \sqrt{\frac{M_c}{\rho}} = \sqrt{\frac{2,7\times10^10 N/m^2}{3000
	kg/m^3}} = 3000 m/s = 3 km/s 
	\end{align*}

	\item
	Para el segundo parte estan dado dos tiempos, el uno para la lleggada de la
primer onda P (que esta mas rapido) y de la llegada de la segunda onda S, pero
no el tiempo \textbf{inicial!} de el terremotos. Entonces para tenemos que
encontrar una solucion que includa la differencia de los tiempos $\Delta t_{ps}$
	$$
		\Delta t_{ps} = t_s - t_p = 0:17:53 - 0:15:23 = 1073 - 923 = 150
	$$
	Las distancia que los ondas transladan estan iguales. Por lo tanto tenemos 
	$$
		s_P = s_S \quad \Rightarrow \quad v_P t_P = v_S t_S = v_S (t_p + \Delta
t_{PS}) \quad \Rightarrow \quad t_P = \frac{v_S \Delta t_{PS}}{v_P - v_S}
	$$
	Asi tambien tenemos la distancia del terromoto
	$$	
		s_P = v_p t_P = 5,74 km/s \cdot \frac{3 km/s \cdot 150}{5,74 km/s \cdot
- 3 km/s} \approx 943 km
	$$
\end{itemize}
